\documentclass[a4paper,zihao=-4]{article}
\usepackage[UTF8,punct,linespread=1.56]{ctex}
% \documentclass[a4paper,cs4size,UTF8,punct,linespread=1.56]{ctexart}
\pagestyle{empty} % 第二页以后页码空白
\usepackage[a4paper, left = 3.2cm, right = 3.2cm, top = 2.54cm, bottom = 2.54cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
% \usepackage[citebordercolor = white]{hyperref}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{times}
\usepackage[subrefformat=parens,labelformat=parens]{subfig} %
\usepackage{booktabs} % for \toprule \midrule \bottomrule \cmidrule
\usepackage{cleveref}
\usepackage{multirow}
\crefformat{table}{表~#2#1#3}
\crefformat{figure}{图~#2#1#3}
\crefformat{equation}{式~（#2#1#3）}
\usepackage{enumitem}
% \setenumerate[1]{itemsep = 0pt, parsep = 0pt, topsep = 2bp}
\setlist[enumerate]{itemsep = 0pt, parsep = 0pt, topsep = 2bp}
% \setitemize[1]{itemsep = 0pt, parsep = 0pt, topsep = 2bp}
\setlist[itemize]{itemsep = 0pt, parsep = 0pt, topsep = 2bp}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
% \usepackage{minted}   % For syntax highlighting
% \usemintedstyle{friendly}
\newcommand{\CC}[1]{\cellcolor{gray!#1}}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{capfont}{\kaishu\zihao{-4}\selectfont} % Caption font
\DeclareCaptionFont{subfont}{\kaishu\zihao{5}\selectfont} % Sub-caption font
\captionsetup{font = capfont}
\captionsetup[subfigure]{font = subfont}
\captionsetup[figure]{labelsep=space} % 空格 space；点 period；冒号 colon
\captionsetup[table]{labelsep=space}  % 空格 space；点 period；冒号 colon
\usepackage[square,numbers,sort&compress]{natbib}   % For Reference
\newcommand{\citess}[1]{\textsuperscript{\cite{#1}}}
\setlength{\bibsep}{1pt plus 0.3ex}
\usepackage{titlesec}
%\titleformat{\subsubsection}[block]{\hspace{3em}}{\thesubsubsection}{1em}{}
\usepackage{insfc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage{titlesec}

%\titleformat{\subsection}[block]{\indent \bfseries}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}{1em}{}[]
\titleformat{\subsubsection}[block]{\hspace{2em}\normalsize\bfseries}{(\arabic{subsubsection})}{0.5em}{\vspace{-0.5em}}[]
\titlespacing*{\subsubsection}
{0pt}{1.5ex plus 0.7ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\graphicspath{{images/}}   % 设置图片所存放的目录

\begin{document}

%\kaishu

% Decrease space above and below equations
\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}

%%%%%%%%% TITLE %%%%%%%%%
% \title{报告正文 \vspace{-3.4ex}}
% \title{报告正文}
% \maketitle
\begin{center}
	{\kaishu \zihao{3} \textbf{报告正文} \vspace{-3ex}}
\end{center}  

\thispagestyle{empty} 　　　% 首页页码空白

%%%%%%%%% Your Content %%%%%%%%%
{\kaishu \zihao{4}参照以下提纲撰写，要求内容翔实、清晰，层次分明，标题突出。}\alert{请勿删除或改动下述提纲标题及括号中的文字。\vspace{9bp}}

\NsfcChapter{（一）立项依据与研究内容}{（建议8000字以内）：}

\NsfcSection{1}{项目的立项依据}{（研究意义、国内外研究现状及发展动态分析，需结合科学研究发展趋势来论述科学意义；或结合国民经济和社会发展中迫切需要解决的关键科技问题来论述其应用前景。附主要参考文献目录）；}

\input{ch1_background.tex}

\NsfcSection{2}{项目的研究内容、研究目标，以及拟解决的关键科学问题}{（此部分为重
点阐述内容）；}

\input{ch2_contents.tex}


\NsfcSection{3}{拟采取的研究方案及可行性分析}{（包括研究方法、技术路线、实验手段、关键技术等说明）；}

\input{ch3_solution.tex}

\NsfcSection{4}{本项目的特色与创新之处；}{}

\input{ch4_creativity.tex}

\NsfcSection{5}{年度研究计划及预期研究结果}{（包括拟组织的重要学术交流活动、国际合作与交流计划等）。}

\input{ch5_plan.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\NsfcChapter{（二）研究基础与工作条件}{}


\NsfcSection{1}{研究基础}{（与本项目相关的研究工作积累和已取得的研究工作成绩）；}

本项目申请人自攻读博士学位以来一直从事智能软件的质量评估和测试分析相关研究，主要
研究方向是深度学习测试、智能软件工程、开源软件分析等，具有较强的理论基础，且掌握
先进的实用技术。{在国内外重要会议期刊上发表SCI/EI收录学术论文10余篇，其中CCF-B类
以上或SCI一区期刊7篇}。在新加坡国立大学联合培养期间，曾参与智能软件安全质量项目
GEMS，\textbf{以{\underline{第一作者}在软件可靠性领域旗舰会议ISSRE 2017上发表论文并入选
{Best Paper Session}}}，相关工作被开发成Eclipse插件，已有1500次下载。此外，为提
高深度学习技术部署在自动驾驶领域的可靠性，提出{一种基于测试多样性的自动驾驶软件
白盒测试方法}，研究成果\textbf{以\underline{第一作者}发表于智能交通系统领域顶刊IEEE T-ITS
2021}，与国汽智控（北京）科技有限公司、中汽研（天津）汽车工程研究院有限公司紧密
合作，相关研究成果运用于自动驾驶计算基础平台并取得良好反馈。

\subsection{部分相关研究工作}

在深度学习测试方向，从泛化能力的角度评估了现有神经网络覆盖测试指标对分布内
（In-distribution）和分布外（Out-of-distribution）自然样本错误的检测能
力。\cref{tab:co_fault}表示深度神经网络覆盖率与测试集错误检测能力的相关度系数，
可以看出现有大部分指标与错误检测能力相关性较小，只有基于数据分布的测试指标LSC和
DSC与错误检测能力呈弱相关性，且\textbf{相关性随着模型复杂度增加而减
小}。\cref{tab:test_prioritization}为基于现有测试覆盖指标进行测试用例优选的平均
错误检测率，可以看出大部分基于神经元结构覆盖的测试指标在检测分布内样本时作用较
小，只有


\begin{table}\footnotesize
  \centering
  \caption{深度神经网络覆盖率与测试集错误检测能力的相关度系数}
  \label{tab:co_fault}
  \begin{tabular}{c|cccc|cc|cc}
    \toprule
    \textbf{DNN Model} 
     &  \textbf{NC} & \textbf{KMNC} & \textbf{TKNC} & \textbf{SNAC} & \textbf{NBC} & \textbf{IDC} & \textbf{LSC} & \textbf{DSC} \\
    \midrule
    \textbf{LeNet-1} & {NaN} & \CC{20}\textbf{ 0.173} & -0.041 & 0.023 & -0.021 & -0.028 & \CC{20} \textbf{0.321} & \CC{20} \textbf{0.360}  \\
    \textbf{LeNet-4} & 0.061 & 0.077 & 0.042 & 0.006 & -0.000 & \CC{20}\textbf{ -0.101} & \CC{20}\textbf{ 0.318} &   \CC{20} \textbf{0.296} \\
    \textbf{LeNet-5} & 0.030 & 0.016 & 0.063 & 0.065 & 0.066 & -0.039 & \CC{20} \textbf{0.249} & \CC{20} \textbf{0.351}  \\
    \textbf{ResNet-20} & -0.079 & -0.011 & -0.074 & 0.015 & 0.010 & -0.051 & 0.073 & \CC{20} \textbf{0.096}    \\
    \textbf{ResNet-50} & 0.071 & -0.021 & 0.020 & -0.047 & -0.050 & nan & \CC{20} \textbf{0.122} & \CC{20} \textbf{0.125}  \\
    \textbf{MobileNet} & 0.057 & -0.023 & \CC{20} \textbf{0.085} & -0.072 & -0.058 & -0.017 & 0.032 & \CC{20} \textbf{0.115} \\
    \textbf{VGG-13} & 0.021 & 0.077 & \CC{20} \textbf{0.099} & 0.035 & -0.054 & 0.043 & NaN & \CC{20} \textbf{0.142} \\
    \textbf{VGG-16} & -0.013 & -0.014 & 0.042 & -0.074 & -0.061 & -0.039 & 0.063 & \CC{20} \textbf{0.120}  \\
    \textbf{VGG-19} & \CC{20} \textbf{0.100} & \CC{20}\textbf{ 0.139} & \CC{20} \textbf{0.114} & -0.029 & 0.012 & 0.049 & 0.072 & \CC{20} \textbf{0.197} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\iffalse
\begin{table}[t]\footnotesize
  \centering
  \caption{平均错误检测率}   
  \label{tab:test_prioritization}
  \footnotesize

  %\begin{tabular}{p{0.68cm}<{\centering}|p{0.82cm}<{\centering}|p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}|p{0.4cm}<{\centering}p{0.4cm}<{\centering}}
  \begin{tabular}{cccccccccccc}
      \toprule
      \multirow{2}{*}{\textbf{数据集}} & \multirow{2}{*}{\textbf{模型}} & \multicolumn{8}{c}{\textbf{基于测试覆盖指标的测试优选方法}} &\multicolumn{2}{|c}{\textbf{对比方法}} \\\cline{3-12}\\[-1.8ex]
      & & \textbf{NC} & \textbf{KMNC} & \textbf{TKNC} & \textbf{SNAC} & \textbf{NBC} & \textbf{IDC} & \textbf{LSA} & \textbf{DSA} & \textbf{SOCP} & \textbf{DG.} \\
      \midrule
      
      \multirow{3}{*}{\textbf{MNIST}} & \textbf{LeNet-1} & 0.10 & 0.51 & 0.60 & 0.60 & 0.60 & 0.60 & 0.88 & \CC{20} \textbf{0.98} & 0.97 & 0.97 \\

      & \textbf{LeNet-4} & 0.32 & 0.53 & 0.59 & 0.59 & 0.59 & 0.59 & 0.81 & \CC{20} \textbf{0.96} & 0.96 & 0.96 \\

       & \textbf{LeNet-5} & 0.38 & 0.46 & 0.59 & 0.56 & 0.57 & 0.59 & 0.85 & \CC{20} \textbf{0.99} & 0.98 & 0.98 \\ 
      \midrule 
      \multirow{3}{*}{\textbf{CIFAR-10}}& \textbf{ResNet-20} & 0.49 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.68 & \CC{20} \textbf{0.86} & 0.81 & 0.81 \\

      & \textbf{ResNet-50} & 0.42 & 0.51 & 0.51 & 0.51 & 0.51 & 0.50 & 0.73 & \CC{20} \textbf{0.89} & 0.84 & 0.84 \\

       & \textbf{MobleNet} & 0.60 & 0.54 & 0.51 & 0.49 & 0.58 & 0.51 & 0.71 & \CC{20} \textbf{0.89} & 0.81 & 0.80 \\ 
       \midrule 
      \multirow{3}{*}{\textbf{CIFAR-100}}& \textbf{VGG-13} & 0.49 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.53 & \CC{20} \textbf{0.62} & 0.59 & 0.59 \\

      & \textbf{VGG-16} & 0.48 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.58 & \CC{20} \textbf{0.86} & 0.61 & 0.62 \\

       & \textbf{VGG-19} & 0.46 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.50 & 0.53 & \CC{20} \textbf{0.69} & 0.62 & 0.62 \\        
      \bottomrule   
    \end{tabular}
\end{table}
\fi


作为任务和安全关键型任务，基于人工智能的自动驾驶系统可靠性对生命财产安全有重大意
义，在评估现有的神经网络覆盖测试指标的基础上，首次探索覆盖测试在度量样本多样性、
检测模型错误和异常样本上的能力，并在此基础上提出了一种面向基于人工智能的自动驾驶
软件测试方法，该研究部分成果已发表于智能交通系统领域顶刊IEEE T-ITS上。团队与中汽
研（天津）汽车工程研究院有限公司、国汽智控（北京）科技有限公司紧密合作，相关研究
成果运用于自动驾驶计算基础平台并取得良好反馈。
	
针对函数抽取重构问题，申请人率先提出利用机器学习方法推荐重构方法，提高
软件质量，该方法提取代码的结构和功能特征，并基于大规模开源数据训练模型，以较高的
性能和准确度为用户推荐可重构代码片段。该工作发表于ISSRE 2017会议（CCF B类）论
文，入选该会议Best Paper Session，相关工作被开发成Eclipse插件。针对函数名推荐问
题，申请人提出以层次注意力模型对代码进行建模，取得了比传统方法更优的推荐准确率，
相关工作发表于PEPM 2019会议。上述工作表明，申请人在软件可靠性和人工智能的交叉领
域积累了丰富的研究经验，对机器学习、深度学习有较深入的了解，为本项目顺利实施奠定
了基础。

测试用例的生成一直以来都是软件测试中的难点问题,生成测试用例的质量对漏洞检测的准
确性和效率至关重要。申请人深入研究 Web 应用的访问控制模型，提出针对此类漏洞的测
试用例生成方法，设计并实现原型系统 ACTCGenerator，运行在公开的 Web 应用上，实验
结果表明该方法在保证一定覆盖率的同时，精简测试用例，减少了测试用例集的冗余度，提
高了检测效率，具有重要的理论意义和应用价值。相关工作于 2017 年发表于《计算机学
报》（CCF A 类中文期刊）。该工作是本项目的重要研究基础，本项目拟研究的测试输入优
化算法也希望在保证测试覆盖率的同时，精简测试用例。




\subsection*{(2) 项目经验和数据集积累}

申请人在新加坡国立大学联合培养期间，曾参与GEMINI（GEneralizable Medical
Information aNalysis and Integration
Platform~\footnote{https://www.comp.nus.edu.sg/~dbsystem/gemini/}）的研究与开
发，该项目旨在构建通用的医疗数据集成和分析平台，{\kaishu 申请人在项目中负责研
发医学概念嵌入预处理模块，参与工作空间和数据集管理开发，实现ICU死亡预测、糖尿病
进展建模和X-Ray影像分析等临床应用模块}。申请人积累了大量电子医疗记录分析的经验，
也发现电子医疗记录分析存在巨大的挑战，即本申请书提出的挑战和研究内容。此外，
{\kaishu 申请人积累了多个研究数据集，如MIMIC-III, ADNI, Parkinson等}。此外，
{\kaishu 申请人参与“南开大学-基准联合医学研究中心”建设}，已积累来自广州15家医
院的肺癌患者的电子医疗记录；通过和北京大学医疗健康大数据国家研究院合作，积累DKD
慢性肾病患者队列数据，包含约3000个患者。这些项目经验和数据积累是本项目重要的研究
基础。

基于上述工作，申请人有信心达到本项目的研究目标，并取得高水平研究成果。

\NsfcSection{2}{工作条件}{（包括已具备的实验条件，尚缺少的实验条件和拟解决的途径，包括利用国家实验室、国家重点实验室和部门重点实验室等研究基地的计划与落实情况）；}

项目依托南开大学数据库与信息系统实验室，本实验室通过前期研究课题的积累，已经建有
大数据计算集群，拥有10余个GPU计算节点、服务器20余台和微机100余台，其中包含IBM、
DELL等品牌高性能服务器，并安装了较齐全的软件系统以及开发工具，添置了比较齐备的网
络设备，配置了Hadoop和Spark云计算平台，该平台以万兆带宽连接到学校的数据中心，通
过校园网与Internet网连接，其强大的计算能力和I/O能力为本项目提供了测试平台和非常
有利的条件。它可作为我们开展研究工作的场所，所以完成本项目研究的实验条件已基本具
备。实验室每周举行组会，探讨学科前沿科学问题，进行头脑风暴，激发研究热情和创新
点。实验室每两周举行一次大组会，总结当前工作，制定新的规划，保证研究方向和技术路
线正确。实验室积极严谨的科研氛围是保证本项目实施的重要因素。

申请人参与建设“南开大学-基准联合医学研究中心”，该平台由南开大学计算机学院和广州
基准医疗有限责任公司联合共建，旨在面向多模态医学数据，利用人工智能技术实现高发癌
症的早诊早筛，广州基准公司提供数据和生物信息学专家支持，目前申请人所带领的团队已
在肺癌筛查方面取得了一定的突破。在该平台的支持下，申请人及研究团队已与天津市肿瘤
医院肺癌专科建立合作。此外，申请人与北京大学医疗健康大数据国家研究院张路霞教授团
队合作研究慢性肾病患者病情进展预测。这些医疗机构和单位可为本项目提供数据支持和医
学专家指导，保证本项目的顺利完成。

综上所述，本项目的软硬件条件都已具备，尚无缺少的实验条件。

\NsfcSection{3}{正在承担的与本项目相关的科研项目情况}{（申请人正在承担的与本项目相关的科研项目情况，包括国家自然科学基金的项目和国家其他科技计划项目，要注明项目的资助机构、项目类别、批准号、项目名称、获资助金额、起止年月、与本项目的关系及负责的内容等）；}

无

\NsfcSection{4}{完成国家自然科学基金项目情况}{（对申请人负责的前一个已资助期满的科学基金项目（项目名称及批准号）完成情况、后续研究进展及与本申请项目的关系加以详细说明。另附该项目的研究工作总结摘要（限500字）和相关成果详细目录）。}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

无

\NsfcChapter{（三）其他需要说明的问题}{}

\NsfcSection{1}{}{申请人同年申请不同类型的国家自然科学基金项目情况（列明同年申请的其他项目的项目类型、项目名称信息，并说明与本项目之间的区别与联系）。}

无

\NsfcSection{2}{}{具有高级专业技术职务（职称）的申请人是否存在同年申请或者参与申请国家自然科学基金项目的单位不一致的情况；如存在上述情况，列明所涉及人员的姓名，申请或参与申请的其他项目的项目类型、项目名称、单位名称、上述人员在该项目中是申请人还是参与者，并说明单位不一致原因。}

无

\NsfcSection{3}{}{具有高级专业技术职务（职称）的申请人是否存在与正在承担的国家自然科学基金项目的单位不一致的情况；如存在上述情况，列明所涉及人员的姓名，正在承担项目的批准号、项目类型、项目名称、单位名称、起止年月，并说明单位不一致原因。}

无

\NsfcSection{4}{}{其他。}

无


\end{document}
